[全民運動]迪卡儂低成本之道：讓所有人都可參與運動

迪卡儂低成本之道：讓所有人都可參與運動

想要認真投入運動，未必如此簡單，想做就做，如何選購裝備便是障礙之一。即使有志運動，但昂貴的裝備總會嚇怕準買家，以有限的預算購置所需運動用品更是一門學問。眾多著名運動品牌中，以低價為目標的法國大型運動用品商迪卡儂（Decathlon），可能是不少人的選擇。正如迪卡儂美國營運總監 Sophie O’Kelly 所言：「迪卡儂的核心價值，在於讓所有人都能參與運動。」也許與港人全民運動的期望不謀而合。

迪卡儂誕生於 1976 年的法國，在歐洲流行多年。目前，其分店多達 1,500 間，遍佈全球 50 個國家。業務近年在全球迅速擴張，其中法寶，便是主打不少運動用品商已經退出的低成本市場。加上以不同方式降低自身成本，自然能以實惠價格吸引消費者。

市場上相對低價的運動產品，往往代表非專業或入門級。何以迪卡儂願意以低價出售商品？其美國負責初級品牌的跑步、步行用品經理 Joey Nunes 承認：「跑步可以是非常昂貴的事。低價對入門者來說是好的，因為他們不知道自己會否堅持下去。」換言之，入門跑者或週末戰士，總猶豫自己應否在人生第一雙跑鞋上花費大量金錢，迪卡儂希望成為他們的選擇。

迪卡儂之所以能以相對低價出售產品，原因之一是公司的綜合營運模式（integrated business model），所有產品的設計及製造，幾乎全由企業自身完成，從而保持低成本及低價格。迪卡儂新加坡總裁 Bastien Grandgeorge 早在 2016 年受訪時強調：「在供應鏈的每個階段，公司均以低成本的心態，力求將省下的成本轉予客戶。」據花旗集團一項價格調查顯示，迪卡儂的產品全部採用內部設計，售價比其他品牌便宜 50% 至 70%。

實而不華似乎是低成本市場的經營法則之一，故迪卡儂亦不走高調宣傳的路。日本投資銀行野村集團資深分析師 Simeon Siegel 認為，名牌運動用品企業如 Nike、Under Armour 等，把自己的產品定於高價位有其原因。「這類公司是產品技術的創新者，同時也是全球最強大的營銷商之一。」他指，這些企業會把營銷收入的 10% 至 12% 用於推銷，一般的服裝公司，則只用上 3 至 6%。前者宣傳的定位亦更「高端」：「他們率先使用『影響者營銷（influencer marketing）』，為代言人建立運動家的形象，同時創造品牌光環。客人相信，這些產品背後的技術創新，真的能令人跳得更高、做得更好、產品更耐用。」

相反，以迪卡儂的定位，則沒有奪目的廣告營銷活動，其商店設計亦絕不奢華。迪卡儂在美國三藩市的分店，只有平實的光管照明，配上平價貨架。不少地方的人，常常將迪卡儂比作銷售平價貨為主的廉價連鎖超市奧樂齊（Aldi）。以美國市場為例，市場調查公司 NPD Group 高級顧問 Matt Powell 認為，迪卡儂的真正競爭對手並非其他著名運動品牌，因為彼此的市場目標不太相同，其主力發展的市場現時受盡業界忽略：「有些人看不起這個市場，但業餘、非專業的運動也是一項巨大業務，並非所有人都有興趣參加長達三週的遠足。」

迪卡儂美國財務總監 Ange Diaz 的論調亦有類似之處。她指部分品牌只專注於服務專業運動員，成為他們的利益根基：「因此從入門到專業，我們都致力為其提供服務，務求涵蓋所有產品系列。正如公司參考自法國名著「三劍俠（Les Trois Mousquetaires）」的口號 —— Sports for All, All for Sports —— 運動並非只限特定群體，只要有心，所有人總能找到入門之途。

Sports for All, All for Sports

真係好平

原來想人人都做到運動

低調

屌......改善下供貨鏈
頭盔斷貨左好撚耐